{"aid": "40029458", "title": "How the Catalan pro-independence movement is facing a new wave of exile", "url": "https://www.vilaweb.cat/noticies/pro-independence-catalans-face-new-exile/", "domain": "vilaweb.cat", "votes": 13, "user": "hggh", "posted_at": "2024-04-14 07:52:07", "comments": 0, "source_title": "This is how the Catalan pro-independence movement is facing a new wave of exile.", "source_text": "This is how the Catalan pro-independence movement is facing a new wave of\nexile.\n\nAvui \u00e9s Not\u00edcia:\n\nAgust\u00ed Colomines\n\n|\n\nAndreu Barnils\n\n|\n\nJosep Maria Virgili\n\n|\n\nLlibres Sant Jordi\n\n|\n\nJordi Graupera\n\n|\n\nEleccions Catalunya\n\n|\n\nLlistes eleccions catalanes\n\n|\n\nRas i curt\n\nEDITORIAL Vicent Partal\n\n### Amb Jes\u00fas Rodr\u00edguez, en defensa de la premsa, de la llibertat i de la vida\n\nAcusar un periodista de terrorisme perqu\u00e8 sap coses \u00e9s com acusar un bomber\nd\u2019apagar focs o un metge de salvar vides. Saber coses i explicar-les \u00e9s la ra\u00f3\nd\u2019aquest ofici\n\n### VilaWeb \u00c0udio\n\n### Subscriptors\n\n  * Perfil\n  * Arxiu portades\n  * Blocs\n  * Xarxa VilaWeb\n  * Favorits\n  * Suport als subscriptors\n  * Fer-se subscriptor\n  * Fer una donaci\u00f3 puntual\n\n### Pa\u00eds\n\n  * Andorra\n  * Catalunya Nord\n  * Franja de Ponent\n  * Illes\n  * Pa\u00eds Valenci\u00e0\n  * Principat\n\n### Opini\u00f3\n\n  * An\u00e0lisi\n  * Apunts de llengua\n  * Bots i barrals\n  * Closcadelletra\n  * Diari de la guerra judicial\n  * Editorial\n  * La p\u00edndola\n  * Mail Obert\n  * Ras i curt\n\n### Opinadors\n\n  * Andreu Barnils\n  * Joan Minguet Batllori\n  * Ot Bou Costa\n  * N\u00faria Cadenes\n  * Mart\u00ed Estruch\n  * Jordi Goula\n  * Merc\u00e8 Ibarz\n  * Juli\u00e0 de J\u00f2dar\n  * Carme Junyent\n  * Biel Mesquida\n  * Gemma Pasqual\n  * Joan Ramon Resina\n  * Marta Rojals\n  * Josep Sala i Cullell\n  * Estel Sol\u00e9\n  * Tina Vall\u00e8s\n  * Pau Vidal\n  * Anna Zaera\n\n### P\u00f2dcasts\n\n  * La tert\u00falia proscrita\n  * Santa Eul\u00e0lia\n  * Closcadelletra\n  * Poc cas\n  * Ai mare\n  * Curs de Geopol\u00edtica\n\n### Jocs\n\n  * Paraul\u00f2gic\n  * Minimots\n  * Mot-li!\n  * Qu\u00e8 s\u00e9 jo?\n\n### M\u00f3n\n\n  * The Washington Post\n  * \u00c0frica\n  * Am\u00e8rica\n  * \u00c0sia-Pac\u00edfic\n  * C\u00f2rsega\n  * Espanya\n  * Europa\n  * Fran\u00e7a\n  * L'Alguer-Sardenya\n  * Llevant\n  * Occit\u00e0nia\n  * Pa\u00eds Basc\n\n### Societat\n\n  * Ecologia\n  * Educaci\u00f3\n  * Esports\n  * Fotoperiodisme\n  * Policia i just\u00edcia\n\n### Cultura\n\n  * Art i museus\n  * Arts esc\u00e8niques\n  * Associacions\n  * Cinema i s\u00e8ries\n  * Cultura popular\n  * El que he llegit\n  * Gastronomia\n  * Joc de Miralls\n  * Llengua\n  * Lletres\n  * Mirador de Cultura\n  * Mitjans de comunicaci\u00f3\n  * M\u00fasica\n  * Vinyaserra\n\n### Economia\n\n  * Borsa\n  * Cooperativisme\n  * Empreses\n  * La p\u00edndola\n  * Ocupaci\u00f3\n  * Sindicalisme\n  * Tributs\n\n### Ci\u00e8ncia i Tecnologia\n\n  * Ci\u00e8ncia\n  * Internet\n  * Mobilitat\n  * Sanitat\n\n### Botiga\n\n  * Llibres\n  * Jocs i Oci\n  * Roba\n  * Complements\n  * Llar\n  * Papereria\n\n### Altres\n\n  * Hist\u00f2ries\n  * La pissarreta\n  * Blocs\n  * Butlletins\n  * Foto del dia\n  * V\u00eddeos\n\n### Correus\n\n  * Director\n  * Redacci\u00f3\n  * Suport al subscriptor\n  * Publicitat\n\nLa Botiga P\u00f2dcasts English Apps VilaWeb TV\n\nDiumenge 14 d\u2019abril de 2024\n\n  * La Botiga\n  * P\u00f2dcasts\n  * English\n  * Apps\n  * VilaWeb TV\n\n  * \u00c0udio\n\n  * Tert\u00falia proscrita\n\n  * Paraul\u00f2gic\n\nSubscriptor\n\nCerca\n\nInicia sessi\u00f3\n\nAjuda VilaWeb\n\nMen\u00fa\n\n\u00c0udio\n\nJocs\n\nP\u00f2dcast\n\nBotiga\n\nNo faces de la teua ignor\u00e0ncia un argument *\n\nJoan Fuster i Ortells 23.11.1922 - 21.06.1992\n\n\u2018La tert\u00falia proscrita\u2019\n\n## Lluny d\u2019acabar-se, l\u2019exili s\u2019amplia\n\nIn English\n\n# This is how the Catalan pro-independence movement is facing a new wave of\nexile.\n\n##\n\n  * This is how judge Garc\u00eda-Castell\u00f3n has pushed Catalan independence into a new exile. In recent months, Ruben Wagensberg, Oleguer Serra, Jes\u00fas Rodr\u00edguez, and Josep Campmaj\u00f3, accused of terrorism in the case of the Tsunami Democr\u00e0tic, have had to take refuge in Switzerland.\n\nPress conference of Oleguer Serr\u00e0 at Perpiny\u00e0\n\nArnau Lleonart\n\n12.04.2024 - 12:03\n\nActualitzaci\u00f3: 13.04.2024 - 03:20\n\nArnau Lleonart\n\n#### The Washington Post\n\nRebeu al vostre correu els articles de The Washington Post publicats en catal\u00e0\na VilaWeb\n\n## Recomanem\n\n### Comen\u00e7a a caure la gran mentida sobre l\u2019esc\u00f3 de Puigdemont\n\n### Lluny d'acabar-se, l'exili s'amplia\n\n### La coher\u00e8ncia de Puigdemont\n\n### La Barcelona dels expatriats: una comunitat paral\u00b7lela que es gira\nd\u2019esquena a la ciutat\n\n### Chongqing: la megal\u00f2poli m\u00e9s surrealista de la Xina\n\n### Puigdemont espera de guanyar la darrera batalla europea abans de tornar de\nl\u2019exili\n\n### Com podeu saber si us toca ser membre d\u2019una mesa electoral a les eleccions\na Catalunya?\n\n### La presid\u00e8ncia del parlament: una tria clau que contaminar\u00e0 les europees\n\n### L\u2019Iran llan\u00e7a m\u00e9s d\u2019un centenar de drons contra Israel i ho descriu com\nuna resposta a l\u2019atac de Damasc del primer d\u2019abril\n\n### Com \u00e9s de greu l\u2019atac de l\u2019Iran a Israel? Cinc preguntes i respostes\nurgents\n\n### Agust\u00ed Colomines: \u201cEns cal una mica m\u00e9s de mala llet\u201d\n\n### L\u2019ANC de Sabadell mant\u00e9 l\u2019acte amb Alian\u00e7a Catalana malgrat la prohibici\u00f3\ndel secretariat nacional\n\n### \u201cHan venut la mem\u00f2ria de les v\u00edctimes per la butaca i la butxaca\u201d\n\n12.04.2024 - 12:03\n\n|\n\nActualitzaci\u00f3: 13.04.2024 - 03:20\n\n00:00\n\n09:09\n\nRuben Wagensberg, Oleguer Serra, Jes\u00fas Rodr\u00edguez, and Josep Campmaj\u00f3 have been\nin exile in Switzerland in recent months, where Anna Gabriel and Marta Rovira\nalready found refuge in 2018, with Rovira still there.\n\nSix years after half of Carles Puigdemont\u2019s government went to Belgium,\nCatalan independence supporters have once again resorted to exile to escape\nthe criminalization of the social mobilizations called by the Tsunami\nDemocr\u00e0tic, an until then unknown platform that operated clandestinely and\ndemonstrated a significant mobilization capacity. It presented itself publicly\nas a platform without visible leaders, rooted in the strong Catalan social\nfabric, and with an innovative digital component in the history of world\nsocial movements.\n\n#### The Washington Post\n\nRebeu al vostre correu els articles de The Washington Post publicats en catal\u00e0\na VilaWeb\n\nThe clandestine nature of the Tsunami Democr\u00e0tic when calling for protests\nagainst the sentences of the political prisoners is precisely explained by the\nlessons learned in 2017, when the presidents of the ANC and \u00d2mnium Cultural\nwere imprisoned as scapegoats for the massive mobilizations prior to the\nindependence referendum. The success of blocking Barcelona airport on the same\nday the sentence was published put the organization in the sights of the\nSpanish state, to the point that its Minister of the Interior, Fernando\nGrande-Marlaska, threatened criminal reprisals the next day: \u201cTaking over an\nairport and occupying the runways is no joke. It is a serious criminal\nbehavior that puts many assets of society at risk. [...] We have truly\neffective intelligence and information services, and do not doubt that we will\nend up knowing who is behind these movements of the Tsunami Democr\u00e0tic.\u201d\n\nThe Spanish National Court judge Manuel Garc\u00eda-Castell\u00f3n then opened a secret\ncase investigating terrorism and rebellion, who had driven the Tsunami\nDemocr\u00e0tic and what the results of the mobilizations were. But in the\nfollowing years, it was shelved to the point that in the spring of 2023, the\nprosecution proposed to downgrade the classification of the events to the\ncrime of public disorder and send the investigation to a court in Barcelona.\nFaced with this possibility, this past autumn, Garc\u00eda-Castell\u00f3n allowed far-\nright party Vox and the far-right organization Dignidad y Justicia to\nintervene as plaintiffs in the case, which has allowed him to maintain the\ninvestigation for terrorism despite the opposition of the prosecution. A key\nmove, especially considering that at that time there was already talk of the\namnesty that Pedro S\u00e1nchez was negotiating in exchange for the investiture,\nwhich specifically excluded terrorism offenses in some cases.\n\n#### The necessary cooperation of the far-right to imprison the Tsunami people\n\nAnd in this context, on November 6, Garc\u00eda-Castell\u00f3n charged Marta Rovira,\nSecretary General of ERC; Ruben Wagensberg, secretary of the parliament\u2019s\nboard; businessmen Oriol Soler, Xavier Vendrell, and Josep Campmaj\u00f3; Marta\nMolina, a professor and delegate of Intersindical-CSC; journalist Jes\u00fas\nRodr\u00edguez; engineer Jaume Caban\u00ed; and \u00d2mnium Cultural leader Oleguer Serra\nwith terrorism.\n\nAll of them were listed in a report by the Civil Guard\u2019s information\nprefecture as people who had played a significant role in the Tsunami\nDemocr\u00e0tic, to whom the judge added three more defendants: Carles Puigdemont,\nwhom he places as the maximum responsible for the Tsunami Democr\u00e0tic; his\nchief of staff, Josep Llu\u00eds Alay, and the Swiss banker of Italian origin\nNicola Flavio, whom he attributes the financing of the organization.\n\nThe move was significant because in this way, Puigdemont not only entered for\nthe first time in a case that had not affected him until now but could also\nexclude him from the amnesty. In fact, since then, Garc\u00eda-Castell\u00f3n has been\ntwisting the events of 2019 to present them exactly in the terms that the\namnesty law foresees as exclusions. If deaths need to be found, he finds a\nFrench tourist who died of a heart attack on the way to Barcelona airport on\nthe day of the blockade, even though until now he had not paid attention to it\nand at the time the justice system said it was an accidental event. If\npolitical groups modify the law to cover the loopholes that the judge\nexploits, he manages to attribute to the Tsunami Democr\u00e0tic the injuries of\nsome Spanish police officers injured in protests called by the CDRs. And if\nall this is not enough, he keeps the card of accusing them also of treason,\nalso excluded from the amnesty.\n\nA barely concealed persecution to keep them all out of the amnesty that has\nworried the accused and that, given the uncertainty about the behavior of a\nhyperactive judge after years of not advancing the investigation, has pushed\nthem into exile. \u201cEvery day the Spanish National Court moves, and it moves in\nthe same direction: against independence,\u201d said Olivier Peter, Swiss lawyer\nfor Oleguer Serra, at the event in Perpiny\u00e0 to announce that he was an exile.\nIn this scenario, he said, it is better to be cautious until the amnesty is\napproved and the courts have to position themselves on how it is applied.\n\n#### Switzerland, the new epicenter of Catalan exile\n\nWhen in 2017 Carles Puigdemont, Toni Com\u00edn, Llu\u00eds Puig, Meritxell Serret, and\nClara Ponsat\u00ed chose exile, they chose Belgium \u2013 although Ponsat\u00ed later moved\nto Scotland \u2013 because it was identified as a sufficiently secure territory to\navoid extradition since its penal code did not include offenses equivalent to\nrebellion and sedition, and the European Arrest Warrant could be legally\nchallenged. However, with the crime of terrorism, the situation is much more\ncomplicated because it is one of the thirty-two offenses provided for by the\nEuropean Arrest Warrant system that involve immediate surrender. That is why\nthe new exiles have relied on Switzerland, with a history of respect for\npolitical rights, headquarters of international organizations such as the\nUnited Nations, and which has already granted refuge to Catalan independence\nsupporters, such as Anna Gabriel and Marta Rovira.\n\nAnd here are two key details to consider. On the one hand, since Switzerland\nis not a member of the European Union, the European Arrest Warrant system does\nnot apply to it \u2013 which establishes a closed list of offenses \u2013 but rather the\nbilateral extradition agreement with Spain. In addition, in extradition, the\nSwiss government has the final say, which does not happen with the European\nArrest Warrant system. But, in addition, this agreement explicitly excludes\nextraditions for political offenses. If Judge Garc\u00eda-Castell\u00f3n requests the\nextradition of the exiles for terrorism in the case of the Tsunami Democr\u00e0tic,\nthe Swiss justice will have to determine if the request is politically\nmotivated. For now, Garc\u00eda-Castell\u00f3n has ended up with a slap in the face due\nto the refusal of the Swiss authorities to cooperate in the investigation and\nprovide information about a bank account suspected of financing the Tsunami\nand about the current address of Rovira. Precisely because they have seen a\npolitical motivation there.\n\n\u201cI choose Switzerland for multiple reasons,\u201d explains Jes\u00fas Rodr\u00edguez in an\ninterview with the newspaper where he works, Directa: \u201cFirst, I did not want\nto go far from Catalonia, to facilitate visits from the people I love. In\naddition, it is a known fact that more people exiled from Catalonia reside in\nGeneva for years, Anna Gabriel and Marta Rovira, and I read it as a thread of\ncontinuity in the history of exile from our country. They have helped me to\nsettle in, and I want to thank them publicly. And not least is the solid track\nrecord in defending civil and political rights in this country. The fact that\nGeneva is home to the United Nations Human Rights Council and some of the\nworld\u2019s leading institutions that ensure freedom of expression and information\nconvinced me to come here.\u201d\n\nThis week, Garc\u00eda-Castell\u00f3n made a move that has been interpreted as a first\nstep to summon the accused for questioning and, if he sees fit, order\npreventive detention. On Tuesday, he informed the lawyers of those who have\nformally appeared in the case \u2013 Oriol Soler, Xavier Vendrell, Marta Molina,\nJosep Campmaj\u00f3, Oleguer Serra, Marta Rovira, and Josep Llu\u00eds Alay \u2013 that they\nhad twenty-four hours to provide \u201cunequivocal addresses\u201d where they would\nreceive the summons to appear at the Spanish National Court. In addition, he\nasked the Civil Guard to investigate the whereabouts of Jes\u00fas Rodr\u00edguez, Jaume\nCaban\u00ed, and Nicola Flavio Giulio, who had not taken the step of appearing in\nthe case.\n\nThis does not mean in itself that he will send them the judicial citations\nimminently, but it has been a trigger for Serra, Campmaj\u00f3, and Rodr\u00edguez, who\nhave maintained a low profile in exile for months, to take the step to explain\nthat they have had to go into exile and shift to the offensive in accusing the\nSpanish state of violating their political rights.\n\n  * More news in English, at VilaWeb\n  * All the news, in Catalan\n\n## Recomanem\n\n### Comen\u00e7a a caure la gran mentida sobre l\u2019esc\u00f3 de Puigdemont\n\n### Lluny d'acabar-se, l'exili s'amplia\n\n### La coher\u00e8ncia de Puigdemont\n\n### La Barcelona dels expatriats: una comunitat paral\u00b7lela que es gira\nd\u2019esquena a la ciutat\n\n### Chongqing: la megal\u00f2poli m\u00e9s surrealista de la Xina\n\n### Puigdemont espera de guanyar la darrera batalla europea abans de tornar de\nl\u2019exili\n\n### Com podeu saber si us toca ser membre d\u2019una mesa electoral a les eleccions\na Catalunya?\n\n### La presid\u00e8ncia del parlament: una tria clau que contaminar\u00e0 les europees\n\n### L\u2019Iran llan\u00e7a m\u00e9s d\u2019un centenar de drons contra Israel i ho descriu com\nuna resposta a l\u2019atac de Damasc del primer d\u2019abril\n\n### Com \u00e9s de greu l\u2019atac de l\u2019Iran a Israel? Cinc preguntes i respostes\nurgents\n\n### Agust\u00ed Colomines: \u201cEns cal una mica m\u00e9s de mala llet\u201d\n\n### L\u2019ANC de Sabadell mant\u00e9 l\u2019acte amb Alian\u00e7a Catalana malgrat la prohibici\u00f3\ndel secretariat nacional\n\n### \u201cHan venut la mem\u00f2ria de les v\u00edctimes per la butaca i la butxaca\u201d\n\n## La premsa lliure no la paga el govern. La paguem els lectors.\n\n### Fes-te de VilaWeb, fem-nos lliures.\n\nFer-me'n subscriptor\n\ndes de 75\u20ac l'any\n\nFer una donaci\u00f3\n\n  * 10\u20ac\n  * 25\u20ac\n  * 50\u20ac\n  * 100\u20ac\n  * +\n\no envia\u2019ns el teu tel\u00e8fon i et trucarem\n\n## En qu\u00e8 creu VilaWeb?\n\nVilaWeb existeix per a donar veu a la gent dels Pa\u00efsos Catalans, amb la\nvoluntat de servir d\u2019instrument de control del poder, des de la defensa dels\nvalors progressistes, lluitant pel b\u00e9 com\u00fa, per la llengua catalana, per la\nllibertat i la cultura.\n\nSaber-ne m\u00e9s\n\n## Seus de la redacci\u00f3\n\n  * Barcelona\n\nC. Ferlandina, 43 08001 Barcelona 934 426 439\n\n  * Val\u00e8ncia\n\nC. Sant Ferran, 12 46001 Val\u00e8ncia\n\n\u00a9 Partal, Maresma i Associats SL\n\n### Enviar una c\u00f2pia a un amic\n\n### Funcionalitat nom\u00e9s per a subscriptors\n\nAquesta funcionalitat \u00e9s per als membres de la comunitat de Vilaweb. Si encara\nno en sou subscriptors, cliqueu en aquesta p\u00e0gina per veure\u2019n els avantatges.\n\nFES-ME\u2019N SUBSCRIPTOR\n\nJA EN S\u00d3C SUBSCRIPTOR\n\nS'ha afegit la noticia a Favorits.\n\nNo s\u2019han trobat resultats per a la teva cerca.\n\ndldtdcdjdvdsdg\n\n123456789101112131415161718192021222324252627282930123456789101112\n\ndldtdcdjdvdsdg\n\n123456789101112131415161718192021222324252627282930123456789101112\n\n### Subscripci\u00f3 al butllet\u00ed\n\n", "frontpage": true}
